\documentclass[pdftex,12pt,a4paper]{article}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{verbatim}
\newcommand{\CEU}{\textsc{C\'{e}u}}

%\renewcommand{\chaptername}{}
%\renewcommand{\thesection}{}
%\setcounter{chapter}{-1}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\textsc{\LARGE PUC--Rio}\\[1.5cm]
\textsc{\Large Plano de Trabalho}\\[0.8cm]

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Uma Linguagem de Programação Reativa para Redes de Sensores 
sem Fio}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Autor:}\\
Francisco Sant'Anna
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Orientadores:} \\
Roberto Ierusalimschy \\
Noemi Rodriguez
\end{flushright}
\end{minipage}

\vfill
{\large \today}
\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage
\section{Resumo}

Este documento descreve o plano de trabalho para o doutorado sanduíche na 
Chalmers University (Gotemburgo, Suécia) com duração de seis meses pelo 
programa de intercâmbio ``Ciência sem Fronteiras''.
O proponente, Francisco Figueiredo Goytacaz Sant'Anna, é aluno de doutorado de 
ciência da computação da PUC--Rio (CAPES 7).

O plano de trabalho proposto é entitulado ``Uma Linguagem de Programação 
Reativa para Redes de Sensores sem Fio'' e descreve como a linguagem de 
programação sendo desenvolvida pelo proponente pode ser usada no contexto de 
Redes de Sensores sem Fio.

A pesquisa proposta está no escopo de Ciência da Computação e Sistemas de 
Informação, que são áreas prioritárias do programa de intercâmbio ``Ciência sem 
Fronteiras''.

\section{Introdução}

As Redes de Sensores sem Fio (RSSF) são compostas por um grande número de 
pequenos dispositivos (conhecidos como \emph{motes}) capazes de sentir o 
ambiente e se
comunicarem mutuamente.
RSSF são usualmente aplicadas no monitoramento contínuo de fenômenos físicos em 
grandes áreas (possivelmente inacessíveis), tais como incêndios em florestas e 
deformações em grandes construções.
Cada mote possui processamento limitado, comunicação via rádio de curto alcance 
e um ou mais sensores físicos. \cite{wsn.survey}

Software para RSSF é tipicamente desenvolvido na linguagem de programação C, e 
a adição de um sistema operacional de tempo real pode estender a linguagem com 
suporte a \emph{multithreading} cooperativo ou preemptivo 
\cite{wsn.contiki,wsn.tos}.
No entanto, o uso de concorrência em C requer um exercício de muito baixo nível 
relacionado ao escalonamento, sincronização, e ciclo de vida das atividades 
(i.e. criação e destruição de \emph{threads}).

Concorrência em C também não dispõe de garantias de segurança, uma vez que os 
programas são suscetíveis a condições de corrida, \emph{deadlocks}, e execução 
por tempo indeterminado.
No entanto, segurança é um aspecto importante em RSSF, já que os motes dispõem 
de recursos escassos, são implantados em lugares inacessíveis e devem funcionar 
por longos períodos sem a intervenção humana.

A linguagem de programação ``\CEU{}''%
\footnote{\url{http://www.ceu-lang.org/}}
está sendo desenvolvida como parte do doutorado do proponente e incorpora 
características encontradas em linguagens reativas imperativas e de 
\emph{dataflow} \cite{lustre.ieee91, esterel.design}, tendo como principal alvo 
os sistemas embarcados de recursos limitados, tais como os encontrados em RSSF.

\CEU{} provê suporte para linhas de execução concorrentes que executam 
sincronamente, passo a passo, e podem compartilhar variáveis.
Mesmo assim, a natureza síncrona e estática de \CEU{} permite uma análise em 
tempo de compilação que garante que os programas executem de maneira 
determinística.
Dessa maneira, \CEU{} oferece um alternativa segura e de mais alto nível que os 
sistemas predominantes baseados em C.
O compilador de \CEU{} gera código comparável a programas escritos manualmente 
em C em termos de tamanho e portabilidade.
No final do ano passado apresentamos um artigo resumido sobre \CEU{} em um 
colóquio de doutorandos na conferência SenSys \cite{ceu.sensys11}.

A nossa pesquisa na PUC--Rio com \CEU{} é parte de um projeto maior chamado 
``Cidades Inteligentes'', que envolve 20 universidades brasileiras, um 
investimento da ordem de 1 milhão de dólares, e que busca construir uma 
infra-estrutura de instrumentação, computação e comunicação para Redes de 
Sensores sem Fio.

\section{Objetivos}
\label{sec.objetivos}

O principal objetivo da pesquisa durante o período do doutorado sanduíche na 
universidade de Chalmers é avaliar a aplicabilidade de \CEU{} no contexto de 
Redes de Sensores sem Fio.
A avaliação envolve medidas quantitativas (e.g. uso de memória e bateria) e 
também qualitativas (e.g. facilidade de programação).

O grupo ``Distributed Computing and Systems (DCS)'' da universidade de Chalmers 
está oferecendo uma oportunidade de doutorado sanduíche na área de ``Secure 
Wireless Sensor Networks''.
A vaga descreve tecnologias de linguagens de programação como um dos focos:

\emph{``The Security group has developed the link between two areas of computer 
science: programming languages and computer security.
The group explores security models and enforcement mechanisms based on 
programming-language technology''}.

Acreditamos que RSSF sejam um cenário ideal para aplicar a linguagem \CEU{}, 
uma vez que esta é direcionada a sistemas embarcados com poucos recursos, 
oferecendo concorrência de baixa granularidade, baixo consumo de memória e 
garantias de segurança.

Um grande número de serviços de software é necessário para construir aplicações 
de RSSF.
A técnica de compor serviços em cima de outros serviços e, ao mesmo tempo, 
separá-los em unidades tratáveis individualmente é uma abordagem poderosa que a 
linguagem \CEU{} fomenta através de suas composições sequenciais e em paralelo.

Como um exemplo ilustrativo, as aplicações de RSSF tipicamente executam versões 
customizadas de algoritmos distribuídos clássicos, tais como descobrimento de 
topologia, eleição de líder e \emph{broadcast} de mensagens \cite{ds.andrews}.
Esses algoritmos provêem suporte para a construção de aplicações mais complexas 
e devem executar continuamente em paralelo com a aplicação na qual estão 
contidos, uma vez que RSSF são suscetíveis a falhas intermitentes.

O grupo de RSSF da PUC--Rio está desenvolvendo uma biblioteca de algoritmos 
distribuídos em \CEU{}.
Dessa maneira, os algoritmos podem ser facilmente compostos em paralelo com as 
aplicações finais.
A linguagem detecta qualquer inconsistência nas composições, tais como acessos 
concorrentes às variáveis compartilhadas e também códigos inalcançáveis.
A mesma idéia pode ser estendida para os algoritmos usados e/ou desenvolvidos 
pelo grupo DCS de Chalmers (e.g. \cite{dcs.clusters}).

Também estamos investigando formas de descrever uma abordagem para sintetizar 
representações de dados para programas concorrentes.
É parte do processo evoluir \CEU{} com o grupo DCS conforme forem sendo
identificados novos requisitos não endereçados pela linguagem.

O grupo DCS também desenvolve pesquisa em diversos tópicos de linguagens de 
programação que também podem ser explorados durante o doutorado sanduíche 
\cite{dcs.lock_free,dcs.transactional,dcs.manycore}.
O grupo possui uma biblioteca de construções concorrentes 
(NOBLE\footnote{\url{http://www.cse.chalmers.se/research/group/noble/}}) e uma 
plataforma de testes para aplicações paralelas e concorrentes 
(GULLIVER\footnote{\url{http://www.chalmers.se/hosted/gulliver-en/}}).

A lista a seguir enumera outros tópicos de pesquisa alinhados com o modelo de 
programação de \CEU{} que foi retirado da homepage do DCS%
\footnote{\url{http://www.cse.chalmers.se/research/group/dcs/}}:

\begin{itemize}
\item Investigar novas técnicas para atingir paralelismo e tolerância a falhas 
      em sistemas paralelos e distribuídos.
\item Avaliar a performance de técnicas não bloqueantes para sincronização de 
      sistemas concorrentes.
\item Aumentar a performance através de sistemas de escalonamento e 
      sincronização cooperativo.
\end{itemize}

\section{Metodologia}
\label{sec.metodologia}

Durante o período do doutorado sanduíche, nossa intenção é desenvolver 
aplicações de RSSF em \CEU{} com alto grau de complexidade para avaliar a 
aplicabilidade da linguagem como uma alternativa às tecnologias atualmente 
empregadas.
Iremos utilizar métricas quantitativas e qualitativas para os aspectos 
relevantes em RSSF, comparando implementações de aplicações em \CEU{} e em 
outras linguagens (e.g. C).

Um trabalho existente específico para RSSF \cite{wsn.comparison} mede a 
performance de diferentes linguagens de programação com respeito ao consumo de 
memória, energia e responsividade de aplicações.
Esses aspectos são de extrema importância, uma vez que, nesse contexto, os 
recursos de memória, bateria e processador são bastante limitados.

Também consideramos segurança como um aspecto essencial, dado que os motes 
devem executar por longos períodos sem a intervenção humana.
Finalmente, um alto grau de expressividade também é desejado em qualquer 
linguagem de programação.

Segue a lista de aspectos que iremos avaliar durante a nossa pesquisa:

\begin{itemize}
\item Consumo de memória: quanto as aplicações consomem em termos de memória 
      volátil (RAM) e não volátil (ROM).
\item Consumo de bateria: quanto de energia as aplicações consomem.
\item Responsividade: com que velocidade as aplicações respondem a requisições 
      de alta prioridade (e.g. mensagens de rádio).
\item Segurança: que garantias de segurança a linguagem oferece automaticamente 
      (e.g. acesso seguro a varáveis compartilhadas).
\item Expressividade: com que facilidade as aplicações podem ser desenvolvidas 
      e mantidas.
\end{itemize}

Os primeiros três aspectos podem ser facilmente avaliados com medidas 
quantitativas~\cite{wsn.comparison}, enquanto que os dois últimos requerem uma 
análise qualitativa mais cuidadosa.

Inicialmente, iremos portar para \CEU{} um conjunto de aplicações desenvolvidas 
em outras linguagens a fim de comparar os aspectos quantitativos.
Esses resultados irão servir como feedback imediato para otimizar o código 
final gerado pela linguagem.

Em seguida, iremos focar em aplicações novas de maior complexidade, de modo a 
avaliar os aspectos qualitativos.
Ainda assim, poderemos usar adicionalmente medidas quantitativas, tais como o 
número total de linhas de código escritas como indicativo para expressividade.

Na linha qualitativa, a análise estática de \CEU{} em programas de maior 
complexidade poderá trazer um grande ganho de segurança para os programas 
gerados, uma vez que ela irá detectar automaticamente acessos concorrentes em 
partes que o programador não espera que haja conflitos.
Além disso, o uso recorrente de códigos pré-existentes através das composições 
de \CEU{} poderá se mostrar um facilitador para o desenvolvimento de aplicações 
complexas.

\section{Cronograma}

O plano de trabalho define um cronograma de seis meses a ser seguido durante o 
período do doutorado sanduíche:

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | c | c | c | c | c | c | }
\hline
    & M1 & M2 & M3 & M4 & M5 & M6 \\ \hline

Apresentações de \CEU{}                  & X &   & X &   & X &   \\ \hline
Desenvolvimento de aplicações existentes & X & X &   &   &   &   \\ \hline
Avanços e melhorias em \CEU{}            &   & x & X & x & X &   \\ \hline
Desenvolvimento de novas aplicações      &   &   & X & X & X &   \\ \hline
Elaboração de um Artigo                  &   &   &   &   & X & X \\ \hline
Outras atividades                        & x & x & x & x & x & x \\ \hline
\end{tabular}
\linebreak
{\small(células com \textbf{X} indicam muita atividade / células com \textbf{x} 
indicam pouca atividade)}
\end{center}
\end{table}

\begin{description}

\item[Meses 1--2:]

Durante o primeiro mês, iremos apresentar a linguagem \CEU{} ao grupo de 
pesquisa, focando em sua aplicabilidade a RSSF e em como ela difere de sistemas 
existentes.
Em seguida, com o suporte do grupo, iremos escolher aplicações de RSSF 
existentes para serem portadas para \CEU{}, a fim de avaliar os aspectos 
quantitativos nas diferentes implementações.

\item[Meses 3--4:]

Após o trabalho em aplicações existentes, iremos coletar os resultados para 
serem usados em melhorias na linguagem.
Também iremos apresentar os resultados ao grupo e discutir o desenvolvimento de 
novas aplicações com maior complexidade para os meses seguintes.

\item[Meses 5--6:]

Ao redor do quinto mês, esperamos ter desenvolvido aplicações mais complexas 
que possibilitem uma análise mais qualitativa da linguagem \CEU{}, conforme 
discutido na Seção~\ref{sec.metodologia}.

Tanto a análise quantitativa, quanto a análise qualitativa serão usadas na 
elaboração de um artigo a ser submetido a uma conferência de RSSF.

\item[Meses 1--6:]

Também existe o interesse em explorar outras áreas de pesquisa do grupo DCS 
relacionadas a linguagens de programação e sistemas distribuídos, conforme 
discutido na Seção~\ref{sec.objetivos}.
Esse trabalho pode ser desempenhado ao longo de todo o período do sanduíche, 
com menor intensidade.

\end{description}

\section{Resultados Esperados}

Ao final do período do doutorado sanduíche, esperamos que \CEU{} tenha se 
tornado uma alternativa real para o desenvolvimento de aplicações complexas 
para Redes de Sensores sem Fio.

Como a nossa metodologia envolve inicialmente uma análise quantitativa 
facilmente mensurável, conseguiremos um feedback quase que imediato para 
evoluir a linguagem em pouco tempo.
Ao fim do processo e com o desenvolvimento de aplicações mais complexas, 
teremos um maior embasamento para defender a aplicabilidade de \CEU{} (ou não 
aplicabilidade) no contexto de RSSF.

Os experimentos iniciais já mostram um resultado competitivo de \CEU{} em 
termos de uso de memória e responsividade de aplicações~\cite{ceu.sensys11}.
Com um uso mais difundido da linguagem durante o doutorado sanduíche, 
disponibilizaremos de mais recursos para estendermos os experimentos.

Também esperamos que o grupo de RSSF da PUC--Rio tire proveito do intercâmbio 
com o grupo do Chalmers e vice-e-versa.
Os grupos compartilham os mesmos interesses acadêmicos e uma relação contínua 
pode ser iniciada com essa primeira experiência.
Como exemplo de colaboração, a biblioteca de algoritmos distribuídos para RSSF 
sendo desenvolvida pelo grupo da PUC--Rio pode ser mais facilmente adotada pelo 
grupo de Chalmers através do intercâmbio a ser promovido.

Por fim, pretendemos escrever um artigo completo para uma conferência de RSSF 
em conjunto com o grupo de Chalmers descrevendo os resultados de \CEU{} durante 
o período do sanduíche.
Dentre as possíveis conferências, destacamos duas:

\begin{itemize}
\item ACM/IEEE Conference on Information Processing in Sensor Networks (IPSN).  
      Submission deadline expected to October 2012.
\item ACM Conference on Embedded Networked Sensor Systems (SenSys).
      Submission deadline expected to April 2013.
\end{itemize}

\section{Pesquisadores Envolvidos}

\begin{description}

\item[PUC--Rio (proponentes):]
\hspace{1mm}

\textbf{Francisco Sant'Anna} possui graduação em Engenharia de Computação 
(2003) e mestrado em Informática (2009) pela PUC--Rio.
Atualmente é aluno bolsista CNPq do terceiro ano de doutorado do Departamento 
de Informática da PUC--Rio.
O título de sua tese é ``\CEU{}: Embedded, Safe, and Reactive Programming'', 
que deve ser concluída em setembro de 2013.
Seus orientadores são o Prof. Roberto Ierusalimschy e a Prof. Noemi Rodriguez, 
que atuam, respectivamente, na área de linguagens de programação e sistemas 
distribuídos.

Homepage:
\url{http://www.lua.inf.puc-rio.br/~francisco/}

Lattes:
\url{http://lattes.cnpq.br/0077491494754494}

\textbf{Roberto Ierusalimschy} é professor associado do Departamento de 
Informática da PUC-Rio e bolsista de produtividade do CNPq (nível 1C).
Roberto é também o principal projetista da linguagem de programação Lua e autor 
do livro Programming in Lua \cite{lua.pil}.
Suas atividades de pesquisa têm como foco linguagens de programação, 
principalmente linguagens de script e de domínio específico.

Homepage:
\url{http://www.inf.puc-rio.br/~roberto/}

Lattes:
\url{http://lattes.cnpq.br/0427692772445368}

\textbf{Noemi Rodriguez} é professora associada do Departamento de Informática 
da PUC--Rio e bolsista de produtividade do CNPq (nível 2).
Seus interesses se concentram em programação distribuída e concorrente, com 
ênfase no papel que linguagens de programação têm a desempenhar nessa área.
Noemi também coordena o grupo de Redes de Sensores sem Fio da PUC--Rio.

Homepage:
\url{http://www.inf.puc-rio.br/~noemi/}

Lattes:
\url{http://lattes.cnpq.br/4933326132948063}

\item[Chalmers University (destino):]
\hspace{1mm}

\textbf{Philippas Tsigas} é professor do ``Department of Computing Science and 
Engineering'' na universidade de Chalmers, onde coordena o laboratório 
``Distributed Computing and Systems Research Group''.
Seus interesses de pesquisa se concentram na área de sistemas paralelos e 
distribuídos.

Homepage:
\url{http://www.cse.chalmers.se/~tsigas/index.html}

\end{description}

\bibliographystyle{acm}
\bibliography{other,my}

\end{document}

